\section{Билет 23. Преобразование Кельвина и его свойства. Регулярность поведения гармонических функций на бесконечности. Единственность решения внешних задач Неймана и Дирихле для уравнения Лапласа (случай $\R^3$).}
% Затехал: Ермолова Марина, Иваныч
Пусть $x$ лежит в окрестности $\infty$, т.е. $|x|>R>0$, а $y$ лежит в окрестность нуля. Считаем $y \neq 0.$ Тогда между этими окрестностями есть биекция - инверсия:
$x^*=x \cfrac{R^2}{|x|^2},x=x^* \cfrac{R^2}{|x^*|^2}; |x||x^*|=R^2 $
\begin{lemma}
Если функция $u(x)$ гармоническая в окрестности $\infty: \ |x|>R$ в $\R^n$, то функция $u^*(y)= \big(\cfrac{R}{|y|}\big)^{n-2}\cdot u(\cfrac{R^2}{|y|^2} y\big)$ будет гармонической в проколотой окрестности нуля. Если $u^*(y)$ гармоническая в проколотой окрестности нуля, то $u(x)= \big(\cfrac{R}{|x|}\big)^{n-2}\cdot u^*(\cfrac{R^2}{|x|^2} x\big)$-гармоническая в окрестности $\infty$.
\end{lemma}
\begin{definition}
Преобразование $u(x) \longmapsto u^*(y)$ и $u^*(y) \longmapsto u(x)$ называется \textbf{преобразованием} Кельвина.
\end{definition}
\begin{proof}
Пусть $x \in U_\varepsilon(\infty), y \in U_\delta(0), |x|=\rho, |y|=r, x=y \cfrac{R^2}{|y|^2}.$\\
Перейдем в сферическую систему. Лемму докажем в одну сторону.\\
$x=(x_1,x_2,x_3)\\
y=(y_1, y_2, y_3).$
\[
\begin{cases}
x_1 = \rho \sin \theta \cos \varphi\\
x_2 = \rho \sin \theta \sin \varphi\\
x_3 = \rho \cos \theta
\end{cases}, 
\begin{cases}
y_1 = r \sin \theta \cos \varphi\\
y_2 = r \sin \theta \sin \varphi\\
y_3 = r \cos \theta
\end{cases}
\]


Тогда $\hat u^* = \cfrac{R}{r}\hat u(\cfrac{R^2}{r}, \theta, \phi)$:\\
$
\widehat{\Delta_y u^*}(r, \theta, \phi) = \cfrac{1}{r}\pdd{}{r}(r\hat u^*(r, \theta, \phi)) + \cfrac{1}{r^2}\underbrace{\Delta'_{\theta, \phi}}_{\substack{\text{оператор Лапласа}\\\text{-Бельтрани}}}\hat u^*(r, \theta, \phi) = \cfrac{R}{r} \pdd{}{r}\sbrs{\hat u(\underbrace{\cfrac{R^2}{r}}_{\rho}, \theta, \phi)} + \cfrac{R}{r^3}\Delta'_{\theta, \phi} \hat u(\underbrace{\cfrac{R^2}{r}}_{\rho}, \theta, \phi)
$\\

Вспомогательная выкладка:

\begin{align*}
    & \pd{}{r} \hat u(\rho, \theta, \phi) = \pd{\hat u}{\rho}\pd{\rho}{r} = -\cfrac{\rho^2}{R^2}\pd{}{\rho} \hat u(\rho, \theta, \phi) \\
    & \cfrac{\partial^2}{\partial r^2} \hat u(\rho, \theta, \phi) = \pd{}{r} \sbrs{-\cfrac{\rho^2}{R^2}\pd{}{\rho}\hat u(\rho, \theta, \phi)} =
    \cfrac{\rho^2}{R^4} \pd{}{\rho}\sbrs{\rho^2 \pd{}{\rho}\hat u(\rho, \theta, \phi)}
\end{align*}

С учетом выкладки имеем:
\\
$
\widehat{\Delta_y u^*}(r, \theta, \phi) = \cfrac{\rho^3}{R^5}\pd{}{\rho} \sbrs{\rho^2 \pd{}{\rho}\hat u(\rho, \theta, \phi)} +
\cfrac{\rho^3}{R^5}\Delta'_{\theta, \phi}\hat u(\rho, \theta, \phi)=\cfrac{\rho^5}{R^5} \Delta_x \hat u(\rho, \theta, \phi) = 0
$\\

\end{proof}
